
\section[Tập truy vấn XPath]{Tính toán tập các câu truy vấn XPath\label{sc:xpath_generating}}
Để thực hiện việc sinh ra các câu truy vấn XPath, hệ thống sẽ trải qua các giai đoạn như sau:
\begin{enumerate}
  \item Tính toán ra tập SLCA ở mức lược đồ \cite{Xu:2005:EKS:1066157.1066217}.
  \item Sinh ra tập các câu truy vấn XPath từ tập trên \cite{Lee:2010:SCE:1842576.1842579}
\end{enumerate}

Đầu tiên, tập SLCAs (hoặc tổ tiên của chúng) ở mức lược đồ \cite{Xu:2005:EKS:1066157.1066217} được tính toán, tập các câu truy vấn XPath tương ứng với mỗi phần tử trong tập SLCA\index{SLCA} được sinh ra. Giải thuật \ref{alg:query_translation} chuyển đổi câu truy vấn gồm có hai giai đoạn. Giải thuật này gọi đến hai hàm đó là GetSLCA\index{GetSLCA} \cite{Xu:2005:EKS:1066157.1066217} và MakeXPathQueryString\index{MakeXPathQueryString} \cite{Lee:2010:SCE:1842576.1842579}. Hàm MakeXPathQueryString được trình bày ở thuật toán \ref{fn:make_xpath_query}.

\begin{algorithm}
  \begin{algorithmic}[1]
    \State $S \gets \{\}$ \Comment{Initial empty S set to compute set S of schema-level SLCAs}
    \State Obtain lists $L_1, \ldots, L_n$ of $w_1, \ldots, w_n$ in Q from schema index
    \State $T = $ \Call{GetSLCA}{$L_1, \ldots, L_n$}
    \For{schema-level SLCA $sslca_i \in T$}
    $S.add(snode\_id(sslca_i))$
    \EndFor
    \State $XPQ \gets \{\}$ \Comment{Initial empty XPQ set to generate the set XPQ of XPath queries}
    \For{schema-level SLCA $s_i \in S$}
    \State Obtain the label path $lp_i$ of $s_ii$ from LabelPath table
    \State $xpq_i = $ \Call{MakeXPathQueryString}{$lp,Q$}
    \State $XPQ.add(xpq_i)$
    \EndFor
    \State \textbf{return} $XPQ$ \Comment{Set of XPath Queries}
  \end{algorithmic}
  \caption{Query Translation}\label{alg:query_translation}
\end{algorithm}

\begin{algorithm}
  \caption{Make XPath Query String}\label{fn:make_xpath_query}
  \begin{algorithmic}[1]
    \Function{MakeXPathQueryString}{$lp,Q$}\Comment{lp: label path, Q = $\{w_1, w_2, \ldots, w_n\}$}
    \State $lp.replace(``.", ``/")$
    \For{$w_j$ in Q}
    \State Create a predicate $expr_j$
    \If{$w_j$ is not the last label of $lp$}
    $expr_j = w_j$
    \EndIf
    \If{$w_j$ is a value}
    $expr_j = contains(., ``w_j")$
    \EndIf
    \EndFor
    \State $xpq = lp[expr_1]\ldots[expr_n]$
    \State \textbf{return} xpq\Comment{Result of this function}
    \EndFunction
  \end{algorithmic}
\end{algorithm}

Ở giai đoạn 1, ta tính toán ra tập S của SLCAs ở mức lược đồ sử dụng hàm GetSLCA đã được cài đặt sử dụng thuật toán trong nghiên cứu của \citet{Xu:2005:EKS:1066157.1066217}. Trong \cite{Xu:2005:EKS:1066157.1066217}, các tác giả sử dụng thuật toán này để tính toán ra tập SLCAs ở mức thể hiện, tuy nhiên, trong nghiên cứu của \citet{Lee:2010:SCE:1842576.1842579} thì các tác giả đã sử dụng để tính toán ra tập SLCAs ở mức lược đồ. Với mỗi SLCA\index{SLCA} ở mức lược đồ $sslca_i$, ta thêm \textit{snode\_id}\footnote{Mã id của nút \textit{s} ở mức lược đồ} của $sslca_i$ vào tập S.

Ở giai đoạn\index{giai đoạn} 2, cần phải sinh ra một truy vấn XPath $xpq_i$ cho mỗi SLCA\index{SLCA} ở mức lược đồ mà $snode\_id$ của nó nằm trong tập S, tức là $s_i \in S$. Trong truy vấn XPath được sinh ra từ $s_i$, $s_i$ trở thành nút kết quả truy vấn và đồng thời là nút truy vấn phân nhánh khi mà $s_i$ là một SLCA ở mức lược đồ của tất cả các từ khóa nhỏ trong từ khóa truy vấn Q. Lúc này, các từ khóa\index{từ khóa} truy vấn\index{truy vấn} nhỏ trong Q có quan hệ\index{quan hệ} con cháu\index{con cháu} với $s_i$ và trở thành các nút truy vấn ở mức lá. Tại đây, $lp_i$ là đường dẫn đến nhãn của $s_i$ bằng việc tìm kiếm trong bảng LabelPath\index{LabelPath}\footnote{Được đề cập cụ thể hơn trong phần cài đặt ở chương \ref{ch:implementation}} sử dụng $snode\_id(s_i)$. Sau đó, truy vấn XPath $xpq_i$ được sinh ra bằng cách thực thi MakeXPathQueryString \cite{Lee:2010:SCE:1842576.1842579}. Kết quả ở giai đoạn này chính là một tập các truy vấn XPath $XPQ = \{xpq_1, xpq_2, xpq_3, \ldots, xpq_m\}$.

\begin{figure}[ht]
  \begin{subfigure}{0.50\textwidth}
   \centering\input{ch-solution/figures/xpath-1}\\
   /bib/conf/paper/\\
   $[contains(., ``\textit{XML}")]$\\
   $[contains(., ``\textit{Levy}")]$
   \caption{Truy vấn $xpq_1$}
   \label{fg:xpath_proc1}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}{0.50\textwidth}
    \centering
    \input{ch-solution/figures/xpath-2}\\
    /bib/journal/article\\
    $[contains(., ``\textit{XML}")]$\\
    $[contains(., ``\textit{Levy}")]$
    \caption{Truy vấn $xpq_2$}
    \label{fg:xpath_proc2}
  \end{subfigure}
  \caption{Hai truy vấn XPath\index{XPath} được sinh ra với từ khóa "XML\index{XML} Levy"}
  \label{fg:xpath_query_proc}
\end{figure}

\begin{exmp}
  \label{exmp:xpath_query}
  Từ khóa "XML\index{XML} Levy" trên cây dữ liệu XML\index{XML} ở hình \ref{fg:b} sinh ra hai truy vấn XPath\index{XPath} $xpq_1$ và $xpq_2$ như trong hình \ref{fg:xpath_query_proc}.
\end{exmp}
